
\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{rotating}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[TABBOTCAP]{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{lscape}
\usepackage[usenames]{color}


\ifCLASSINFOpdf


\fi


\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}

\title{GoBus: Progettazione e Sviluppo di un\rq App a Supporto della Mobilit\`{a}}

\author{\IEEEauthorblockN{Gemma Catolino, Elisa D\rq Eugenio, Davide De Chiara, Alessandra Longo\\Dipartimento di Studi e Ricerche Aziendali -  Management \& Information Technology\\Universit\`{a} degli Studi di Salerno, Fisciano (SA), Italia\\\emph{Tutors:} Pasquale Salza, Andrea De Lucia, Filomena Ferucci}}


\maketitle


\begin{abstract}
Il problema della mobilit\`{a} rappresenta una delle maggiori sfide per i governi di tutto il mondo, a causa dei problemi sempre crescenti che riguardano l\rq inquinamento acustico ed ambientale. Nel corso degli ultimi anni, l\rq Unione Europea ha incentivato, tramite campagne promozionali e stanziamenti di fondi ad hoc, l\rq utilizzo di metodi alternativi per la circolazione delle persone. In questo contesto, i problemi organizzativi legati all\rq utilizzo dei trasporti pubblici nelle citt\`{a}, grandi o piccole che siano, sono particolarmente sentiti. Le informazioni circa orari, corse, linee e fermate non sempre sono facilmente reperibili da parte di chi si trova ad usufruire dei servizi di trasporto. La naturale conseguenza \`{e} rappresentata da disagi di ogni sorta di cui quotidianamente si parla sui mass media. In questo documento viene presentato \emph{GoBus}, un software per la semplificazione delle attivit\`{a} di reperimento delle informazioni da parte dei cittadini. Progettata come un\rq applicazione consultabile sia tramite browser web che come applicazione mobile, \emph{GoBus} consente agli utenti di poter accedere alle informazioni sulla mobilit\`{a} organizzata dai servizi di trasporto di ogni citt\`{a}. L\rq ausilio delle tecniche e dei processi proposti dall\rq Ingegneria del Software ha consentito la realizzazione di un software conforme ai reali bisogni dei cittadini. Inoltre, lo svolgimento del progetto ha seguito le linee guida riguardo la gestione dei progetti software. A supporto di questa idea, \`{e} stata realizzata un\rq applicazione web, con funzione di prototipo, che dimostra la reale fattibilit\`{a} dei requisiti identificati e che illustra un suo possibile utilizzo in un ambiente reale.\\
URL: http://tinyurl.com/kareo9e
\end{abstract}

\IEEEpeerreviewmaketitle



\section{Introduzione}
\label{intro}
\input{intro}

\section{Problem Statement}
\label{PS}
\input{problem-statement}
\section{Management}
\label{management}
\input{management}


\section{Software}
\label{software}
\input{software}


\section{Conclusioni e Sviluppi Futuri}
In conclusione, ripercorriamo tutti i passi del ciclo di vita del progetto, che ha previsto non solo un ciclo di vita ingegneristico, ma anche anche manageriale. Il primo passo \`{e} stato quello di adottare i 5 gruppi di processi descritti nel PMBOK: \emph{initiating, planning, executing, monitoring and controlling, closing}.\\
Il documento di Statement of Work \`{e} stato il punto di partenza del progetto. Nel documento, stilato insieme agli stakeholder, sono stati inclusi i \emph{Business Needs}, ovvero le esigenze di business. Ad ognuna di queste \`{e} stato associato un piano di risoluzione.
Si \`{e} quindi proceduto con la fase di pianificazione, definendo il documento principale, ovvero il \emph{Software Project Management Plan} (SPMP). Questo documento include tutte le informazioni provenienti dalle dieci aree di conoscenza del project manangement. Particolarmente rilevanti, sono stati il \emph{Requirements Management Plan}, per la gestione dei requisiti, il \emph{Software Configuration Management Plan} per l\rq implementazione del Configuration Management, il \emph{Quality Plan} e il \emph{Risk Management Plan}.\\
Molti documenti sono stati scritti in contemporanea e alcuni hanno subito diverse revisioni (ad esempio il SPMP).
A partire dal \emph{Requirements Management Plan} \`{e} stato quindi possibile effettuare la raccolta requisiti e l\rq analisi degli stessi. Ovviamente molti di questi requisiti sono stati sviluppati a partire dalle business needs iniziali. 
Nella fase di planning si \`{e} sono state quindi pianificate le fasi di esecuzione, monitoraggio e controllo.\\
Durante la fase di esecuzione sono stati prodotti documenti fondamentali per quanto concerne il processo d\rq Ingegneria del Software quali il System Design Document (SDD) e l\rq Object Design Document (ODD) sviluppati partendo dal documento di analisi dei requisiti.
Allo stato attuale, la fase di implementazione \`{e} stata considerata un\rq attivit\`{a} secondaria rispetto alla produzione di documentazione, in quanto ci si \`{e} limitati alla sola creazione di un prototipo di web service e di application web, allegato alla documentazione.
Nella fase di chiusura, che avverr\`{a} a fine progetto, ci sar\`{a} la release dei prodotti con conseguente post-mortem review in cui saranno specificate le best practices adottate e le lessons learned.\\
I prossimi passi da fare riguarderanno:
\begin{itemize}
\item l\rq implementazione dell\rq applicazione mobile per la piattaforma Windows Phone;
\item l\rq applicazione web,a supporto delle agenzie di trasporti;
\item l\rq implementazione completa del web service attraverso un protocollo di comunicazione restful. Il servizio sar\`{a} implementato usando tecnologie pi\`{u} performanti, quali ad esempio un DBMS ad oggetti.
\end{itemize}
\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{PMBOK}
Project Management Institute. (2004). A guide to the project management body of knowledge (PMBOK guide). Newtown Square, Pa, Project Management Institute.

\bibitem{ITIL}
It Service Management: A Guide for Itil Foundation Exam Candidates (Second Edition) di Ernest Brewster, Richard Griffiths, Aidan Lawes, John Sansbury.


\end{thebibliography}




% that's all folks
\end{document}


